Lệnh Linux	Mô tả
top	Lệnh top khá giống như Task Manager trong Windows. Nó đưa ra thông tin về tất cả tài nguyên hệ thống, các process đang chạy, tốc độ load trung bình… Lệnh top -d thiết lập khoảng thời gian làm mới lại hệ thống
ps –u username	Kiểm tra những process được thực hiện bởi một user nhất định
ps –U root	Kiểm tra mọi process ngoại trừ những process hệ thống
ps –A	Kiểm tra mọi process trong hệ thống
Ss	Kiểm tra socket đang kết nối
ss –l	Hiển thị các cổng đang mở
w username	Kiểm tra user đăng nhập, lịch sử đăng nhập, các process user đó đang chạy
vmstat3	Kiểm soát hành vi hệ thống, phần cứng và thông tin hệ thống trong Linux
ps	Hiển thị các chương trình hiện đang chạy
uptime	Hiển thị thời gian đã vận hành của hệ thống trong bao lâu
rpm	Kiểm tra, gỡ bỏ hoặc cài đặt 1 gói .rpm
yum	Cài đặt các ứng dụng đóng gói (giống rpm)
wget	Tải các ứng dụng từ một website về
sh	Chạy một ứng dụng có đuôi .sh
Startx	Khởi động chế độ xwindows từ cửa sổ terminal
yum update -y	Update Linux (CentOS)
stop/start/restart	Dừng/ khởi động/khởi động lại một service hoặc ứng dụng, ví dụ: service mysql stop hoặc /etc/init.d/mysqld start
kill	Dừng proccess (thường dùng khi process bị treo). Chỉ có super-user mới có thể dừng tất cả các process còn user khác chỉ có thể dừng proccess mà user đó tạo ra
kill PID hoặc %job	Ngừng một process bằng số PID (Process Identification Number) hoặc số công việc
pstree	Hiển thị tất cả các process dưới dạng cây
service –status-all	Kiểm tra tất cả các service và tình trạng của nó
whereis mysql	Hiển thị nơi các file dịch vụ được cài đặt
service –status-all | grep abc	Xem tình trạng của process abc
kill -9 PID	Bắt buộc đóng một process ID
kill -1 PID	Bắt buộc đóng một process ID và load lại cấu hình mặc định của process đó
III. Một số lệnh hữu ích khác trong Linux
Lệnh Linux	Mô tả
clear	Xoá trắng cửa sổ dòng lệnh
hwclock	Fix lịch của BIOS
cal	Xem lịch hệ thống
date	Xem lịch ngày, giờ hệ thống
date –s “1 JAN 2018 15:29:00”	Đặt ngày giờ hệ thống theo string
date +%Y%m%d -s “20180101″	Đặt ngày hệ thống (không thay đổi giờ)
date +%T -s “00:29:00″	Đặt giờ hệ thống, không thay đổi ngày